# Engagement 12 : Poursuivre l'ouverture des ressources juridiques et la collaboration avec la société civile autour de l'élaboration de la loi

## Institutions porteuses : 
- Premier ministre
- Ministère de l'Économie, de l'Industrie et du Numérique
- Secrétariat d'État chargé de la Réforme de l'État et de la Simplification

## Enjeux : 
**La compréhension de la loi et la publicité de la justice sont les piliers de l'État de droit**. 
Avec le développement du numérique, cette ambition ne passe plus seulement par la diffusion de la loi, mais aussi par l'accessibilité à tous de la jurisprudence, et  par la possibilité d'exploiter ce contenu pour développer des outils ou services innovants (grâce à sa  mise à disposition en open data), ainsi que par la capacité à stimuler et à mobiliser efficacement l'expertise et la contribution citoyenne.


## Description de l'engagement : 
- **Poursuivre la mise à disposition en open data des ressources juridiques et législatives, déjà existantes**
- **Poursuivre la démarche collaborative avec la société civile pour la production de services innovants et d'outils open source facilitant la compréhension des textes et leur élaboration**
- **Poursuivre la démarche participative engagée avec la société civile sur le projet de loi numérique en mettant à consultation en ligne l'avant-projet de loi** afin que les citoyens puissent le commenter et proposer des amendements**

L'ouverture de ces données et de ces outils permettent des initiatives citoyennes innovantes telles que  « [La Fabrique de la Loi](http://www.lafabriquedelaloi.fr/) » qui permet de suivre toute la procédure parlementaire des textes de loi, ou le développement de logiciels ouverts, tel que « [le code civil français sous git](https://github.com/steeve/france.code-civil) » ou [Archéo Lex](https://archeo-lex.fr/), qui mettent à disposition les versions consolidées de chaque texte législatif (loi, code, constitution, etc.) dans un seul fichier, retraçant l'historique complet des modifications de la législation.

[En savoir plus](http://gouvernement-ouvert.etalab.gouv.fr/content/fr/consulter-concerter-co-produire/action-publique/engagement-12.html)

## Description des résultats :

**Actions** | **Résultats** | **Prochaines étapes** | **Statut**
--- | --- | --- | ---
Poursuivre la mise à disposition en open data des ressources juridiques et législatives, déjà existantes. | La base [LEGI](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/legi-codes-lois-et-reglements-consolides/) (codes, lois et réglements consolidés), les données de l'édition "Lois et décrets" (JOFR), les annonces publiées au [BOAMP](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/boamp/), [BODACC](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/bodacc/) et au [BALO](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/balo/), les [annonces d'associations]( https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/associations/), les bases de données [locales]( https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/service-public-fr-annuaire-de-l-administration-base-de-donnees-locales/) et [nationales]( https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/service-public-fr-annuaire-de-ladministration-base-de-donnees-nationales/) de l'annuaire de l'administration et la base [SARDE]( https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/sarde-1/) (référentiel permettant une recherche thématique des textes en vigueur) sont disponibles sur data.gouv.fr. De plus, dans la continuité de sa politique d'ouverture des données publiques annoncée en 2014, et comme annoncé au CIMAP de décembre 2013, la Direction de l'information légale et administrative (DILA) a ouvert en septembre 2015 une partie des bases de données de jurisprudence qu'elle diffuse sur Légifrance pour le compte du [Conseil d'Etat]( https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/jade/) et de la [Cour de Cassation](https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/cass/) (fonds documentaire CASS, INCA, CAPP et JADE). | Suivre les résultats de la Commission mixte paritaire sur le [projet de loi pour une République numérique]( https://www.legifrance.gouv.fr/affichLoiPreparation.do?idDocument=JORFDOLE000031589829&type=general&typeLoi=proj&legislature=14) concernant la jurisprudence. Lever les insécurités juridiques quand à la réutilisation des données produites par la DILA en révisant l'article 4 du décret n°2002-1064 du 7 août 2002 relatif au service public de la diffusion du droit par l'internet | Partiel
Poursuivre la démarche participative engagée avec la société civile sur le [projet de loi pour une République numérique]( https://www.legifrance.gouv.fr/affichLoiPreparation.do?idDocument=JORFDOLE000031589829&type=general&typeLoi=proj&legislature=14) en mettant en consultation en ligne l’avant-projet de loi afin que les citoyens puissent le commenter et proposer des amendements. | Le [projet de loi pour une République numérique]( https://www.legifrance.gouv.fr/affichLoiPreparation.do?idDocument=JORFDOLE000031589829&type=general&typeLoi=proj&legislature=14)  a été ouvert à la consultation sur une [plateforme dédiée]( https://www.republique-numerique.fr/), permettant le suivi des évolutions du texte. Plusieurs propositions citoyennes ont été reprises dans le texte final. Les [données de la consultation]( https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/consultation-sur-le-projet-de-loi-republique-numerique/) ont été publiées sur data.gouv.fr. Un [hackathon République numérique]( http://hackyourphd.org/2015/11/hackrepnum-un-hackathon-recherche-autour-de-la-loi-sur-le-numerique-samedi-12-decembre-a-la-paillasse/) a été organisé le 12 décembre 2016 sur ces données. Un questionnaire a été envoyé aux participants de la consultation pour avoir des retours. Etalab a présenté au [COEPIA]( http://www.gouvernement.fr/coepia) le 20 mai 2016 un retour d'expérience sur le projet de loi pour une République numérique, dans le cadre d'une formation spécialisée "Données publiques et participation des citoyens à la vie publique". Des discussions sont en projet avec Open Data France pour organiser des consultations avec des acteurs locaux. Le COEPIA prépare des recommandations sur l'extension des consultations citoyennes. Une [proposition de loi organique]( http://www.assemblee-nationale.fr/14/dossiers/consultation_publique_textes.asp) a été déposée le 20 avril 2016 proposant la généralisation des consultations publiques en ligne pour tous les textes de loi avant leur examen par le Parlement. | Faire un rapport sur le projet de loi pour une République numérique avant la fin de l'été. Suivre l'utilisation de ce modèle de consultation pour d'autres lois et tester les outils de consultation sur les avant projets de loi (voir ligne du tableau précédente). Associer en continu les participants à des consultations, via des lettres d'information par exemple. Suivre les débats de la proposition de loi organique généralisant les consultations en ligne en amont des textes de loi. | Complet

## Une belle histoire : 

Créés à l'occasion de la libération d'une partie des données juridiques détenues par la DILA, les évènements Open Democracy Now permettent à tous les acteurs intéressés par les données juridiques, les enjeux démocratiques liés au numérique et les démarches participatives de prise de décision publique de se réunir une fois par trimestre pendant deux jours pour travailler sur des réalisations concrètes.

Organisées par l'Association OpenLaw, la mission Étalab et le collectif Démocracy OS dans des tiers lieux parisiens (Numa, Fondation Mozilla), les trois premières sessions ont eu lieu les week-ends des 22 et 23 janvier, 15 et 16 avril et 10 et 11 juin. Elles ont permis à plusieurs centaines de citoyens, membres d'associations, entrepreneurs, agents publics ou décideurs publics d'échanger autour de conférences mais surtout de travailler sur des projets concrets. En milieu de programme, 16 projets sont en cours de développement.

